\documentclass[12pt, letterpaper, twoside]{article}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=1.5cm, right=1.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[sf]{titlesec}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%

\usepackage{lmodern}

\newcommand{\done}{\rlap{$\square$}{\raisebox{2pt}{\large\hspace{1pt}\cmark}}%

\hspace{-2.5pt}}
\newcommand{\wontfix}{\rlap{$\square$}{\large\hspace{1pt}\xmark}}

\title{Projet : journal}
\author{Raphaël Vock \\ Lomàn Vezin}

\begin{document}

\maketitle

\section{Progression}

\textbf{Tâches à effectuer} \hfill \textbf{Temps imparti}
\ \linebreak

\begin{todolist}
	\item[\done] Création du journal \hfill 1 min
	\item[\done] Création du répertoire GitHub \hfill 5 min
	\item[\done] Lecture complète du descriptif général \hfill 1h
	\item[\done] Inscription en binôme \hfill 10 min
	\item[\done] Makefile \hfill 2h
	\item[\done] Classe Vector3D finie (pleinement opérationnelle, revisitée et testée) \hfill 4h
	\item[\done] Fichiers REPONSES et CONCEPTION \hfill 30 min / semaine
	\item[\done] Classe Particule finie (avec tous les ajouts) \hfill 5h
	\item[\done] Implémentation de Barnes-Hut \hfill 6h
	\item[\done] Premiers éléments \hfill 3h
	\item[\done] Plus d'éléments (mailles FODO : oui ; sextupôle : non) \hfill 2h
	\item[\done] Classe Accélérateur finie \hfill 3h
	\item[\done] Graphismes: Premiers pas \hfill 5h
	\item[\done] Graphismes: Particules \hfill 1h
	\item[\done] Graphismes: Éléments et accélérateur \hfill 4h
	\item[\done] Graphismes: Derniers ajouts \hfill 4h
	\item[\done] Classe Faisceaux finie (avec coordonnée curviligne) \hfill 4h
	\item[\done] Interactions inter-particule \hfill 4h
	\item[\done] Implémentation de Barnes--Hut \hfill 4h
	\item[\done] Résolution de beugues \hfill 4h
\end{todolist}
\newpage

\section{Suivi}

\subsection*{Semaine 1}
\begin{itemize}
\item Création du module Vector3D.
\item Testé et presque finalisé.
\item Mise en place du répertoire GitHub.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 2}
\begin{itemize}
	\item Mise en place de l’environnement Qt et réalisation du tutoriel graphisme P12.
	\item Prise en main plus poussée de l’environnement graphique, implémentation de plusieurs exemples simples (polygones plans, cubes, sphères, sphères en mouvement).
	\item Création du répertoire GitHub qui sera, à terme, le répertoire du projet final.
	\item Résolution d’un bug très pénible du à qmake sur Macintosh qui rendait la compilation de librairie impossible (ouf!).
	\item Création du module "physics" contenant un premier jet de la classe Particle.
	\item Conception d’une toute première (et fort rudimentaire) simulation physique en temps réel à sortie graphique: un simulateur de problème à $n$ corps (Calcul par somme directe, donc $\mathcal{O}(n^2)$. Devient très couteux à partir de 1,000 particules.).
	\item Modification des opérateurs de calcul algébrique sur les vecteurs et surcharge des opérateurs d’affichage
	\item Ajout de la méthode rotate à la classe Vector3D.
	\item Ajout d'une méthode de la classe Particle permettant le calcul de forces électromagnétiques.
	\item Création d’un fichier test pour la classe Particle, ce dernier écrit en sortie sur un fichier au format txt.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 3}
\begin{itemize}
\item Cela sort un peu du cadre du projet mais je décide d'essayer d'implémenter l'algorithme de Barnes-Hut pour accélérer les calculs des interactions gravitationnelles des particules. Celui-ci est en  $\mathcal{O}(n\log{n})$ donc très intéressant si on a un grand nombre de particules en jeu.

\item Après avoir résolu un bug fort pénible, l'implémentation de Barnes-Hut est un succès. La simulation de problème à $n$ corps pour $10^4$ voire $10^5$ particules peut maintenant être exécutée aisément même sur un ordinateur peu puissant. Évidemment l'algorithme peut facilement être adapté pour le calcul de forces électromagnétiques.

\item Finalisation de la classe Particle et écriture d'un fichier test.
\item Modification du fichier test des vecteurs, on préfère qu'il écrive en sortie sur une fenêtre terminal.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 4}

\begin{itemize}
\item Première implémentation des éléments : une classe abstraite représente les éléments en général, de cette classe héritent deux sous classes pour les éléments droits et courbes.
\item Nous modifions par la suite notre conception pour limiter le nombre de classes.
\item Premier fichier test pour la classe accélérateur, erroné.
\item Correction du fichier test.
\item Débuts de la classe accélérateur.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 5}
\begin{itemize}
\item Complétion de la classe élément et finalisation (temporaire) de la classe représentant l'accélérateur.
\item Premiers dessins de cylindres et sections de tore sur l’environnement Qt.
\item Ajout d’une classe pour la gestion des couleurs afin d’alléger le code.
\end{itemize}
\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 6}
\begin{itemize}
\item Finalisation des dessins de cylindres et sections de tore, adaptation des méthodes au cas de notre projet.
\item Affichage des premiers éléments à l'aide des méthodes précédentes.
\item Révision de la conception des méthodes afin de rendre plus naturelle et pratique la construction graphique des éléments.
\item Ajout de namespace pour une gestion centralisée des exceptions ainsi que des constantes physiques.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 7}
\begin{itemize}
\item Gestion des déplacements à la souris.
\item Ajout de la classe Faisceaux.
\item Révision complète des anciennes classes liées aux faisceaux.
\item Première simulation en mode texte.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 8}
\begin{itemize}
\item Révision de la classe Particule, ajout d’une classe Point Charge pour rendre le code plus léger et intuitif.
\item Fin de l'implémentation des méthodes relatives aux faisceaux (émittance, coefficients des ellipses).
\item Ajout de la coordonnée curviligne de l’accélérateur (ainsi que la coordonnée propre à chaque élément).
\item Utilisation de cette dernière pour la l'implémentation des faisceaux circulaires distribués régulièrement.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 9}
\begin{itemize}
\item Implémentation de la cavité radiofréquence et des mailles FODO.
\item Réorganisation de la classe accélérateur.
\item Mise à jour de la simulation en mode texte.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 10}
\begin{itemize}
\item Dernière révision de l’affichage graphique, nous optons pour un rendu plus épuré.
\item Ajout de différents points de vue afin de pouvoir mieux suivre l’évolution des particules (touches 1, 2, 3).
\item Révision complète de la gestion des évènements clavier en conséquence.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 11}
\begin{itemize}
	\item Début de l’implémentation des interactions inter-particule à l’aide de l’algorithme de Barnes--Hut écrit principalement en semaine 3.
\item Test avec 7,500 particules, quelques ralentissements mais résultat très satisfaisant.
\item Ajout du mode matrice affichant les boites de l’algorithme relatives à Barnes--Hut (touche M).
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 12}
\begin{itemize}
\item Mise en page du fichier réponses sur \LaTeX, dessin des schémas représentant les différentes classes du projet.
\item Mise en page du fichier journal sur \LaTeX.
\item Relecture du code et ajout d’annotations, corrections mineures.
\item Révision des fichiers tests.
\end{itemize}

\rule{\textwidth}{0.4pt}

\subsection*{Semaine 13}
\begin{itemize}
	\item Résolution de quelques beugues et segfaults.
	\item Implémentation de distributions vectorielles aléatoires dans les faisceaux.
	\item Dernières finalisations, relecture et affinement de la documentation.
\end{itemize}

\end{document}
